[Bowrington_Road_Market.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bowrington_Road_Market.JPG "fig:Bowrington_Road_Market.JPG")\]\]
[Bowrington_Road_Market_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bowrington_Road_Market_2017.jpg "fig:Bowrington_Road_Market_2017.jpg")
[HK_Happy_Valley_King_Kwong_Street_鵝頸區_First_Bus_19_Citybus_a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Happy_Valley_King_Kwong_Street_鵝頸區_First_Bus_19_Citybus_a.jpg "fig:HK_Happy_Valley_King_Kwong_Street_鵝頸區_First_Bus_19_Citybus_a.jpg")
**鵝頸**（，亦作**Bowring City**，別稱**Ngo
Keng**），亦作**鵝頸區**，舊稱**寶靈城**，是位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[灣仔及](../Page/灣仔.md "wikilink")[銅鑼灣](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")[東角之間一帶的地方](../Page/東角.md "wikilink")，即現時[堅拿道一帶](../Page/堅拿道.md "wikilink")。老一輩的香港本地華人會將鵝頸與鄰近的[跑馬地合稱爲](../Page/跑馬地.md "wikilink")「跑鵝區」。鵝頸現在是[灣仔區的一部份](../Page/灣仔區.md "wikilink")，被視為灣仔東部的地方，現在灣仔區議會的「鵝頸選區」可看出昔日的鵝頸區的大約範圍。

## 歷史

現今[跑馬地以北](../Page/跑馬地.md "wikilink")、[摩理臣山和](../Page/摩理臣山.md "wikilink")[禮頓山之間原來是](../Page/禮頓山.md "wikilink")[黃泥涌的出海口](../Page/寶靈頓運河.md "wikilink")。1850年代第4任[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[寶靈上任後開始在該地進行填海發展工程](../Page/寶靈.md "wikilink")，將海岸線推進到現今[軒尼詩道一帶](../Page/軒尼詩道.md "wikilink")，而原來的黃泥涌下游段落則被改造成人工河道並延長到新的海岸線，被命名爲[寶靈頓運河](../Page/寶靈頓運河.md "wikilink")，而附近新填海開發區則命名爲「**寶靈城**」。與此同時，英人和華人在[域多利城](../Page/維多利亞城.md "wikilink")開始形成數個聚居地，被華人通俗劃分爲「[四環九約](../Page/四環九約.md "wikilink")」，其中寶靈城一帶位於「第八約」。

由於寶靈頓運河又長又窄，彎彎曲曲形似[鵝](../Page/鵝.md "wikilink")[頸](../Page/頸.md "wikilink")，故當時的香港華人俗稱寶靈頓運河爲「**鵝澗**」或「**鵝頸澗**」，而位於運河出海口附近，跨越運河的一條行車橋（原址在現今的軒尼詩道於[堅拿道天橋底下的一段](../Page/堅拿道天橋.md "wikilink")）則俗稱「**鵝頸橋**」，後來連運河附近一帶的寶靈城也被稱爲「**鵝頸區**」，華人習慣稱「鵝頸」多於「寶靈城」。1904年，[香港電車開始營運](../Page/香港電車.md "wikilink")，並通過「鵝頸橋」橫過寶靈頓運河。20世紀初的[香港八景之一](../Page/香港八景.md "wikilink")「**鵝澗榕蔭**」便指寶靈頓運河兩旁及[利園山上的](../Page/利園山.md "wikilink")[榕樹](../Page/榕樹.md "wikilink")。

1922年至1929年，港英政府在灣仔一帶進行新一輪的填海工程，不單將海岸線繼續向北推進，而鵝頸橋以南的原寶靈頓運河也變成一條暗渠，鵝頸橋以北則新修築一條明渠連接暗渠與新的出海口，「鵝澗」從此消失，「鵝頸橋」被拆除後改建成普通內陸道路連接原來的[軒尼詩道並成爲該路其中一段](../Page/軒尼詩道.md "wikilink")。隨着寶靈城一帶因填海工程和城市發展而成爲灣仔的一部分，寶靈城之名也逐漸淡出，但當地華人居民繼續使用「鵝頸」作爲中文地名，而[港英政府也採納了華人所使用的](../Page/港英政府.md "wikilink")「鵝頸」的中文稱呼，將「鵝頸」作爲與當地原來英文官方地名“Bowrington”相對應的中文官方名稱，從此「鵝頸」等同“Bowrington”，而原來鵝頸橋附近一帶空地也被闢作地區街市，是爲第一代的「鵝頸街市」。

1963年，港英政府重新將[維多利亞城和](../Page/維多利亞城.md "wikilink")[九龍分成](../Page/九龍.md "wikilink")40多個區，鵝頸一帶位處灣仔區和銅鑼灣區的分界線上，加上[二戰後整個香港島北岸的發展區逐漸連成一片](../Page/二戰.md "wikilink")，原來寶靈城的範圍已不明顯，故區外市民多把鵝頸視爲灣仔和銅鑼灣的一部分，而逐漸忘記地名上的「鵝頸」。

1960年代末，為了配合[紅磡海底隧道的啟用](../Page/紅磡海底隧道.md "wikilink")，港英政府填平1920年代修築的明渠，並沿着已被覆蓋的明渠和「鵝澗」上方興建一條行車天橋，名爲「[堅拿道天橋](../Page/堅拿道天橋.md "wikilink")」，由[摩理臣山道起跨越軒尼詩道及](../Page/摩理臣山道.md "wikilink")[告士打道](../Page/告士打道.md "wikilink")，連接紅磡海底隧道的灣仔出口，於1972年落成。由於堅拿道天橋跨越鵝頸區的腹地，又被當地居民俗稱爲「鵝頸橋」。與此同時，第一代的「鵝頸街市」也因堅拿道天橋工程而遷出原地，最終於1979年搬入堅拿道天橋與[寶靈頓道之間的新](../Page/寶靈頓道.md "wikilink")**鵝頸街市**（），旁邊的**鵝頸熟食中心**（）也於同期建成。另外，堅拿道天橋附近的小巴站也被命名爲「鵝頸橋小巴總站」。

1982年，區議會制度正式建立，鵝頸屬於灣仔區的一部分，堅拿道天橋兩側一般會被單獨劃爲「**鵝頸選區**」，選區的英文名稱則使用堅拿道的英文名稱“Canal
Road”。

自堅拿道天橋落成後，香港社會大衆一般多將該橋視爲灣仔與銅鑼灣的分界線，天橋以東爲銅鑼灣，以西則爲灣仔，但由於灣仔和銅鑼灣的佔地都十分廣闊，如果要精準表達行車天橋附近，市民一般會稱之爲「鵝頸橋一帶」，但多數人則已經忘記「鵝頸」本身就是當地的地名，「鵝頸橋」之名的來源「鵝頸澗」則更不爲人所知，只有「鵝頸橋」因橋下「打小人」習俗之興盛，變成幾乎所有香港市民都知道的地方。不過現今絕大多數香港市民也僅知道現時存在的南北向的、官方名稱爲「堅拿道天橋」的「鵝頸橋」，而不知道1920年代前曾有一條東西向的舊「鵝頸橋」，甚至有些人以爲現在的堅拿道天橋是拆除舊「鵝頸橋」後重建而成的，然而兩者之間其實相隔了40餘年，並無傳承的關係。

## 鵝頸橋打小人

自堅拿道行車天橋建成以後，逐漸有一些「拜神婆」和「喃嘸佬」在天橋底下的巴士站旁邊聚集，以替人進行「[打小人](../Page/打小人.md "wikilink")」活動謀生，該地逐漸發展成香港「打小人」活動最集中和興盛的地方，使「鵝頸橋」聲名遠播，每年驚蟄，鵝頸橋底會擠滿前來光顧「打小人」的市民，被「打」對象多是工作單位與自己關係不好的上司和同事，或婚姻關係中的第三者；甚至連在港工作的外國人和[珠三角一帶的居民都普遍知道](../Page/珠三角.md "wikilink")「鵝頸橋打小人」，會特意前來光顧\[1\]。雖然「打小人」文化源於廣府地區，但由於[中華人民共和國成立後](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中國共產黨政府按照](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[馬克思主義將](../Page/馬克思主義.md "wikilink")「打小人」一類的巫術習俗視爲「封建迷信」而進行清理，即使[改革開放後](../Page/改革開放.md "wikilink")「打小人」習俗在[廣州等地有所恢復](../Page/廣州.md "wikilink")，但其興盛程度遠遠不及香港。香港旅遊發展局更將「鵝頸橋打小人」打造成本土特色旅遊景點，在各種香港旅遊宣傳中對此活動加以宣傳，吸入不少訪港遊客前去觀摩和光顧，\[2\]，成為[香港文化的一個特色](../Page/香港文化.md "wikilink")。

## 著名地點

### 商場

  - [時代廣場](../Page/時代廣場_\(香港\).md "wikilink")（[九倉](../Page/九倉.md "wikilink")）
  - [銅鑼灣廣場二期](../Page/銅鑼灣廣場.md "wikilink")（[麗新集團](../Page/麗新集團.md "wikilink")）
  - [伊利莎伯大廈](../Page/伊利莎伯大廈.md "wikilink")
  - 金朝陽中心2期[Midtown](../Page/Midtown.md "wikilink")

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{港島綫色彩}}">█</font>[港島綫](../Page/港島綫.md "wikilink")：[銅鑼灣站A出口](../Page/銅鑼灣站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 主要交通幹道

<!-- end list -->

  - [堅拿道天橋](../Page/堅拿道天橋.md "wikilink")
  - [堅拿道](../Page/堅拿道.md "wikilink")
  - [軒尼詩道](../Page/軒尼詩道.md "wikilink")（堅拿道天橋下一段軒尼詩道通稱「鵝頸橋」）

</div>

</div>

## 註釋

## 參考文獻

{{-}}

{{-}}

[Category:鵝頸](../Category/鵝頸.md "wikilink")

1.  [東方日報：《驚蟄逼爆鵝頸橋　廣州80人組團來港打小人》，2017年3月5日](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/news/20170305/bkn-20170305112504318-0305_00822_001.html)
2.  [香港旅遊發展局官方網頁：《「打小人」習俗》](http://www.discoverhongkong.com/tc/see-do/culture-heritage/living-culture/petty-person-beating.jsp)